石鼓洲焚化爐設計曝光 煙囪下草坪野餐吸引嗎？

石鼓洲焚化爐在內的「綜合廢物管理設施」，造價182億元，料2024年啟用。（環保署設計圖片）

焚化爐工程正在推展，料最快2024年落成啟用。環保署公開最新設計圖，焚化爐在內的「綜合廢物管理設施」，座落大嶼山東南部的石鼓洲，距離長洲以西約2公里，每天可處理最多3000噸垃圾。焚化爐建築群臨海而建，建築物外牆擬種植大量攀緣植物，綠化度高。

除此之外，建築物地面鋪設一大塊綠油油草地，旁邊更放置多把太陽傘及座椅可供休憩。設計圖更顯示，焚化爐底下有人文活動，小孩及家長可在草地上嬉戲。未知日後焚化爐運作期間，市民是否可於該處野餐、嬉戲；而石鼓洲一帶的空氣質素，又會否危及健康？石鼓洲現時無渡輪駛經，屆時交通安排會是另一個問題。

焚化爐的綠化程度高，排出的廢氣會經淨化。政府顧問的設計圖甚至建議，爐底甚至可以進行人文活動。（環保署設計圖片）

排出廢氣符歐盟要求

環保署今（25日）向離島區議會，交代石鼓洲「綜合廢物管理設施第1期」的最新進展及建築設計。政府稱，建築和園境設計理念是「綠色、潔淨、精益」，與周邊環境融和，料今年第4季填海動工。設施會裝設先進的空氣污染控制系統，確保排放的煙氣，符合香港及歐盟最嚴謹的排放標準。

署方指，焚化爐內的垃圾，會以850℃或以上的高溫焚燒，防止二噁英產生，廢氣亦要在這高溫停留最少2秒，務求將所有污染物燒毀。政府相信，配合精密的高湍流技術，確保廢物完全燃燒，可完全分解有機物及二噁英。環保署會在石鼓洲、長洲和大嶼山南部設立24小時的空氣監測站，監測及提供區內空氣質素的客觀數據，確保不會對附近環境造成影響。

政府形容焚化爐排出的氣體，會比歐盟的要求更潔淨。（環保署設計圖片）

專船接駁中環/長洲來往焚化爐參觀

TOPick向環境局提問有關焚化爐日後的運作安排，局方發言人解話，稱「綜合廢物管理設施」將設有「環境教育設施」，政府會安排渡輪，由中環或長洲接載訪客往返石鼓洲，設導賞團讓訪客了解和體會最先進的轉廢為能技術，訪客亦可在室外享用園景設施。

局方打造的教育路線，可令訪客切身體驗「綜合廢物管理設施」的主要部分，包括焚化爐、煙氣處理系統、機械分類及回收設施和控制室等，及向訪客介紹和示範香港的廢物管理策略。

局方強調，承辦商仍正進行建築、園境和煙囪設計，並就設計概念及方案徵詢地區人士、離島區議會和專業人士的意見，以進一步美化設施及煙囪的外觀。

建築物內部模擬圖。（環保署設計圖片）

環團：台灣焚化爐頂部有旋轉餐廳

綠惜地球環境倡議總監朱漢強稱，石鼓洲焚化爐日後啟用後，政府有責任定期向公眾發布空氣監測數據，確保廢氣系統需排放穩定，不含過量致癌物質「二噁英」，危及參觀者的健康；並參考韓國做法，引入公眾監督機制。

朱漢強透露曾往外地考察，部分焚化爐的設計更先進，焦點之一是台北北投的焚化爐，爐頂設旋轉餐廳，可眺望台北市黃昏日落美景；而新北市八里的焚化爐設計，更由知名建築師貝聿銘團隊事務所操刀規劃。

他指出，台北政府為了安撫焚化爐附近居民的負面聲音，會於焚化爐建築物內多建社區設施供市民享用，包括免費提供暖水泳池；韓國政府也鼓勵市民自發組成「糾察」，監察焚化爐有否排出異味或有毒氣體，以至有否非法棄置垃圾等情況。

資料顯示，位於台北北投的摘星樓旋轉觀景餐廳，高120公尺（約40層樓高），每90分鐘旋轉一圈， 是全球首座煙囪上的景觀旋轉餐廳，食客可居高觀賞台北一帶的景色，更可遠至林口台地、觀音山、陽明山、大屯山等美景。

政府將廢物處理設施，打造為旅遊景點的概念已非首次，圖為2016年落成的屯門污泥處理設施，T．PARK【源．區】。（資料圖片）

T．PARK【源．區】內有3個SPA暖水池，供市民預約免費使用。（資料圖片）

厭惡設施成旅遊地標非首次

今次石鼓洲焚化爐的設計概念，料參考了污泥處理設施的運作模式。於2016年，花了53.6億元建造的屯門污泥處理設施T．PARK【源．區】，也有4個焚化爐。除了每天處理2000噸污泥外，設施更附設3個暖水SPA（水療池）、咖啡廳、天台花園及室內觀景台，可坐擁270度無敵海景，供市民到訪參觀和使用。

不過礙於T．PARK鄰近屯門堆填區，有參觀過的市民劣評，指室外地方臭氣薰天，室內地方也會「隱約發臭」。

痴撚線公司

其實焚化爐點都要用返，冇得揀

乜原來屯門有啲咁嘅設施

又幾吸引wow

外國大把野比正苦ctrl c ctrl v 都搞咁耐

一早要起返啦，淨係靠堆填點搞得掂

將來係旅遊勝地

好有腦
咁都比你諗到
香港有救

t park真係笑撚死，堆填咪堆填，攪乜主題樂園
攪個展覽館咪算囉

53.6億 咁撚平既
係元朗剩係起到3條天橋

班環保左膠好憎呢壇嘢
因為可以解決到垃圾問題
佢地冇飯開

市民增加意欲去參觀呀嘛

好似幾型

入去果條路沙塵滾滾嚇撚死人

意慾佢老味，經過門口好似見賊咁衝過黎話唔入得要申請先

咁都幾撚鳩
不過呢百億幾應該都算合理價錢
高鐵錢用黎起10個好撚過

起係邊都比人反對啦
實用建設幾貴都好過高鐵

繼續起係堆填區附近
理西得D人反對
起高鐵港豬澳夠有人反對

住附近，吹正風向，都真係慘架

老實講
住將軍奧d人反對擴大堆填區
其實佢地住入黎之前都已經有堆填區
分別唔大啦

民建聯“代表“市民監察實安全啦～